**琉球群島歷史**是指[琉球群島範圍内的](../Page/琉球群島.md "wikilink")[歷史](../Page/歷史.md "wikilink")。

## 早期历史

### 考古學對早期歷史的研究

琉球群島何時開始有人居住目前仍是一個謎，人類和動物可能都是在[末次冰期遷居琉球群島的](../Page/末次冰期.md "wikilink")。目前在琉球群島發現的最早人類遺骸是[那霸市的](../Page/那霸市.md "wikilink")[山下洞人](../Page/山下洞人.md "wikilink")，其生活的年代是三萬二千年以前。而1967年在[沖繩島](../Page/沖繩島.md "wikilink")[具志頭村](../Page/具志頭村.md "wikilink")（今[八重瀨町](../Page/八重瀨町.md "wikilink")）發現的[港川人遺骨距今一萬八千年歷史](../Page/港川人.md "wikilink")，與日本列島的[舊石器時代人骨很相似](../Page/舊石器時代.md "wikilink")。

在如今的[沖繩縣境內至今尚未發現石器時代的痕跡](../Page/沖繩縣.md "wikilink")，但在[鹿兒島縣](../Page/鹿兒島縣.md "wikilink")[奄美群島則有發現細石器](../Page/奄美群島.md "wikilink")。後來[沖繩群島和奄美群島出現了日本列島](../Page/沖繩群島.md "wikilink")[彌生時代的土器以及當時的](../Page/彌生時代.md "wikilink")[貝輪等貝製品](../Page/貝輪.md "wikilink")，說明日本文化在當時傳入了琉球北部。[宮古群島](../Page/宮古群島.md "wikilink")、[八重山群島則與日本文化有很大差異](../Page/八重山群島.md "wikilink")，其使用的土器與當時[台灣原住民的土器相似](../Page/台灣原住民.md "wikilink")，這說明當時的琉球南部與台灣存有文化聯繫。

### 中国史籍、日本史籍、琉球史籍与现代考究及推测

琉球群島的歷史悠長。早在成书于公元7世纪前期的中国史籍《[隋书](../Page/隋书.md "wikilink")》中，便有专门的「流求传」，但是关于其中记载的「[流求国](../Page/流求国.md "wikilink")」与后世的琉球国究竟有何关联，目前尚无确切定论。此外在[三國志裡面也有孫權派人至](../Page/三國志.md "wikilink")「夷州」的記載，而也有部分人士認為夷州是琉球，但也有人主張是台灣，莫衷一是。

一般認為，古代的琉球有兩種；即小琉球（[台湾島](../Page/台湾島.md "wikilink")）與大琉球（[沖繩島](../Page/沖繩島.md "wikilink")）。此外，[鑒真的](../Page/鑒真.md "wikilink")「唐大和上東征傳」（779年）中有的「阿兒奈波」（okinawa）就是現在的[沖繩島](../Page/沖繩島.md "wikilink")。琉球早期的历史无考，有人\[1\]認為他們是[東海外越](../Page/東海.md "wikilink")，[百越的一支](../Page/百越.md "wikilink")。按照有关琉球的记载，至迟在12世纪，该群岛的居民已经从[原始社会步入了早期的](../Page/原始社会.md "wikilink")[氏族社会时代](../Page/氏族社会.md "wikilink")，称[按司时代](../Page/按司时代.md "wikilink")。

琉球群岛中国史书最早把这里称为**流虬**\[2\]，意思是该群岛漂浮于大海之上，有如[虬龙](../Page/虬龙.md "wikilink")。按[汉语](../Page/汉语.md "wikilink")“琉”的意思是“石之有光者”，而“球”的意思是磨圆的美[玉](../Page/玉.md "wikilink")，“琉球”即指这一串岛屿“宛如发光的美玉”。琉球之所以又名「冲绳（日本語發音：okinawa）」，其最早記載是上述的「唐大和上東征傳」，又有「[平家物语](../Page/平家物语.md "wikilink")」（13世紀）上的「おきなわ」（okinawa）。後來，江戶幕府的儒學家[新井白石在](../Page/新井白石.md "wikilink")《南島誌》（1719年）上把「おきなわ」用漢字寫為「冲绳」。

此外，[平安時代的史書](../Page/平安時代.md "wikilink")《[續日本紀](../Page/續日本紀.md "wikilink")》裏有琉球群島中的[屋久島](../Page/屋久島.md "wikilink")、[德之島](../Page/德之島.md "wikilink")、[石垣島](../Page/石垣島.md "wikilink")、[久米島等島嶼的记载](../Page/久米島.md "wikilink")。

《[中山世鉴](../Page/中山世鉴.md "wikilink")》、《[中山世谱](../Page/中山世谱.md "wikilink")》、《[球阳](../Page/球阳.md "wikilink")》这三部琉球历史典籍都记录了琉球开国的神话。《中山世鉴》称，天神[阿摩美久下凡](../Page/阿摩美久.md "wikilink")，由天帝赐予草木土石，做成岛屿。之后又求上天赐予人口，于是天帝将其子女二人赐予阿摩美久，此二人结合生三男二女，长男[天孙氏建立了](../Page/天孙氏.md "wikilink")[天孙王朝](../Page/天孙王朝.md "wikilink")，延续一万七千年。现代历史学家认为，这一神话传说形成于16世纪至17世纪，是琉球王国统治者尚氏家族面对按司势力的争权企图，为加强其王权地位而创造的神话。

根据《中山世鉴》的记载，天孙王朝之后为[舜天王朝](../Page/舜天王朝.md "wikilink")，延续了三代、七十年。《中山世鉴》称舜天王朝的开国之君[舜天是日本](../Page/舜天.md "wikilink")[清和天皇之孙](../Page/清和天皇.md "wikilink")[源为朝的儿子](../Page/源为朝.md "wikilink")[源尊敦](../Page/源尊敦.md "wikilink")（又稱舜尊敦）。《中山世谱》和清朝学者的有关记录也延续了这一说法。但现代日本和中国的学者对此提出质疑，认为琉球王室称[源为朝将军为始祖的做法](../Page/源为朝.md "wikilink")，是为了夸耀自己的血统，抬高按司出身的尚氏王族的地位。《中山世鉴》称舜天王朝的三位国王为舜天、[舜马顺熙和](../Page/舜马顺熙.md "wikilink")[义本](../Page/义本.md "wikilink")。义本「自称不德」，让位给[英祖](../Page/英祖王.md "wikilink")，即琉球中山国的始祖。

### 琉球史籍的记载

#### [天孫王朝](../Page/天孫王朝.md "wikilink")

古琉球國史書《[中山世鑑](../Page/中山世鑑.md "wikilink")》稱，琉球王國最初統治者為[天孫氏](../Page/天孫氏.md "wikilink")，是琉球神話中創造天地之[阿摩美久神的後代](../Page/阿摩美久.md "wikilink")。天孫王朝共有二十五位國王，歷17802年，傳至第二十五代王[思金松兼王](../Page/思金松兼王.md "wikilink")，為重臣[利勇殺害](../Page/利勇.md "wikilink")，王朝滅亡。然而多數學者認為這是傳說，並非史實。

#### [舜天王朝](../Page/舜天王朝.md "wikilink")

[天孫王朝傳位廿五世覆亡後](../Page/天孫王朝.md "wikilink")，琉球大亂。最後由浦添[按司](../Page/按司.md "wikilink")[舜天統一全國](../Page/舜天.md "wikilink")，為舜天王。但流傳至今的舜天王統事跡，不脫神話傳說的性質。

#### [英祖王朝](../Page/英祖王朝.md "wikilink")

琉球官修史書《[中山世譜](../Page/中山世譜.md "wikilink")》稱，元軍曾於至元二十八年（1291年）和元貞二年（1296年）兩次侵略琉球，皆被[英祖軍擊退](../Page/英祖王.md "wikilink")。

在[三山时代之前](../Page/三山时代.md "wikilink")，外岛按司与沖繩本岛各按司之间的关系是平等的。根据带有神话色彩的《中山世鉴》记载，中山王先祖英祖在位时（相当于[南宋的](../Page/南宋.md "wikilink")[景定](../Page/景定.md "wikilink")、[咸淳时期](../Page/咸淳.md "wikilink")、日本[鎌倉時代](../Page/鎌倉時代.md "wikilink")），大岛（奄美大島）、古米（久米島）、马齿山（慶良間島）等外岛“来朝入贡”，但这一朝贡关系只是按司之间的结盟关系，而且到第四代王[玉城王时期](../Page/玉城王.md "wikilink")，随着沖繩本岛进入[三山时代](../Page/三山时代.md "wikilink")，便已衰落了。

## [三山时代](../Page/三山时代.md "wikilink")

[Ryukyu_Kingdoms_of_Sanzan_era.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ryukyu_Kingdoms_of_Sanzan_era.jpg "fig:Ryukyu_Kingdoms_of_Sanzan_era.jpg")
14世纪上半葉，琉球出现南山、中山、北山三国，分别位于冲绳本岛的南部、中部和北部，这个时期称为“三山时代”。 三国中，以中山最强，北山最弱。

根据琉球《中山世鑒》以及中國《[明实录](../Page/明实录.md "wikilink")》和朝鲜《[李朝实录](../Page/李朝实录.md "wikilink")》的记载，南山王国以大里按司为中心，包括大里、佐敷、知念、玉城、具志头、東风平、岛尻大里、喜屋武、摩文仁、真壁、兼城、丰见，大致疆域相当于今日冲绳岛南端国场川—与那原一线以南的地域。中山王国以首里按司为中心，包括浦添、首里、那覇、北谷、读谷、越来、中城、胜连、具志川各城，大致疆域为南至国场川—与那原一线，北至仲泊地峡。北山王国以今归仁按司为中心，包括今归仁、羽地、名护、国头、金武、伊江、伊平屋（伊是名）等城，大致疆域为冲绳岛仲泊地峡以北的部分，以及附近的伊江岛和伊平屋岛。

三王国时代，南山、中山、北山三国的势力主要集中在沖繩本岛本部，并未发展到北方的[奄美群岛和南方的八重山群島](../Page/奄美群岛.md "wikilink")、宫古群岛。

1372年，[明太祖](../Page/明朝.md "wikilink")[朱元璋派](../Page/朱元璋.md "wikilink")[杨载向琉球三国发布诏谕](../Page/杨载.md "wikilink")，中山国国王[察度派弟](../Page/察度.md "wikilink")[泰期出使明朝](../Page/泰期.md "wikilink")。1383年，北山王[怕尼芝和山南王](../Page/怕尼芝.md "wikilink")[承察度也相繼向明朝進貢](../Page/承察度.md "wikilink")。至此，北山、中山、南山三国开始向明政府朝贡，成为明王朝的[藩属国](../Page/藩属国.md "wikilink")。1390年，[宮古島酋長](../Page/宮古島.md "wikilink")[與那霸勢頭豐見親入貢中山](../Page/與那霸勢頭豐見親.md "wikilink")。不久，[八重山酋長也前來](../Page/八重山群島.md "wikilink")[朝貢中山王](../Page/朝貢.md "wikilink")[察度](../Page/察度.md "wikilink")。为获得打造大型船只的技术，以避免使者船只受到海浪危害。1392年，琉球接受了朱元璋派遣的[福建](../Page/福建.md "wikilink")[三十六姓善于造船航海的技术者](../Page/闽人三十六姓.md "wikilink")。

## 琉球王国时代

[Naha_Shuri_Castle51s3s4200.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Naha_Shuri_Castle51s3s4200.jpg "fig:Naha_Shuri_Castle51s3s4200.jpg")，修筑于第一尚氏王朝时期\]\]

1350年（[元朝至正十年](../Page/元朝.md "wikilink")），浦添按司察度取代英祖第六代世子，被推举为中山王。察度王世子[武宁王被佐敷按司](../Page/中山王武寧.md "wikilink")[尚巴志推翻](../Page/尚巴志.md "wikilink")，巴志自立为中山王。1416年巴志征服北山。1429年巴志又征服南山，形成统一的琉球王国，以首里城成为王城，史称“[第一尚氏王朝](../Page/第一尚氏王朝.md "wikilink")”。根據琉球与明王朝的藩屬關係，琉球每一代国王都需要接受来自明王朝的册封。永乐年间，中国赐琉球王姓为尚氏。第七代国王[尚德王相继征服了喜界](../Page/尚德王.md "wikilink")、庆良间、久米等岛的按司势力。

1400年至1550年期间，琉球王国的黄金时代，高度发达的商业，与中國、朝鲜、东南亚和日本进行贸易。

15世纪至16世纪，大量日本的倭寇海盗骚扰琉球群岛。 琉球国蒙受巨大损失，海上贸易受到阻碍。

1469年，琉球发生内乱，尚德王被杀，第一尚氏王朝灭亡。

1470年宫中的御锁侧官（管理财务的宫廷官员）内間金丸被群臣推举为君，并于1471年以“世子”的身份向明朝报告“父丧”，1472年明朝使臣册封金丸（已改名为[尚圆](../Page/尚圓王.md "wikilink")）为王，史称“[第二尚氏王朝](../Page/第二尚氏王朝.md "wikilink")”。

第二尚氏王朝的第二代国王[尚真王统治时期](../Page/尚真王.md "wikilink")（1478年-1525年）为琉球的黄金时期，貿易發達，先后擊敗了[遠彌計赤蜂](../Page/遠彌計赤蜂.md "wikilink")、[仲宗根豐見親等](../Page/仲宗根豐見親.md "wikilink")[按司的勢力](../Page/按司.md "wikilink")，征服了[八重山](../Page/八重山群島.md "wikilink")、[与那国等岛](../Page/與那國島.md "wikilink")。至1537年[尚清王攻佔](../Page/尚清王.md "wikilink")[奄美群島之后](../Page/奄美群島.md "wikilink")，琉球王国终于将势力扩张到整个琉球列岛，确定了北起[喜界岛](../Page/喜界岛.md "wikilink")、[奄美大岛](../Page/奄美大岛.md "wikilink")，南至宫古、八重山群岛的疆界，即琉球史书中所称“三省并三十六岛”。

1609年[日本](../Page/日本.md "wikilink")[薩摩藩進攻琉球](../Page/薩摩藩.md "wikilink")，並於兩年後把琉球歸薩摩藩管轄。但是為了和[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")（及後的[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")）進行[朝貢](../Page/朝貢.md "wikilink")[貿易上的需要](../Page/貿易.md "wikilink")，琉球王國表面上保持了“王國”的獨立。

## 日本統治

1871年，一群前往[首里上繳](../Page/首里.md "wikilink")[年貢的琉球](../Page/年貢.md "wikilink")[宮古島人回程時因颱風漂流至](../Page/宮古島.md "wikilink")[台灣東岸](../Page/台灣.md "wikilink")，部份[被當地原住民殺害](../Page/宮古島民台灣遇害事件.md "wikilink")。後來中國政府將生還的琉球人送回國，但日本卻認為琉球人為日本屬國人民，日本以保護屬國人民為由，向中國交涉。

1872年，日本宣布琉球王国属于日本的“内藩”，琉球群岛正式日本的领土。

1873年，日本兵临琉球，废除国王，另立國主。

1874年，日本以保護琉球人民為由，派兵數千登陸台灣東岸，屠殺當地土著，史稱[牡丹社事件](../Page/牡丹社事件.md "wikilink")，中日幾乎開戰。後在英美兩國調停下，日本退兵，[滿清政府也承認此次出兵為](../Page/滿清.md "wikilink")「保民之舉」，並向日本賠款，間接承認日本擁有琉球王國的宗主權。

1875年，日本大举進入琉球，要求琉球国王停止向中國朝贡，並冊封琉球國王為「[琉球藩王](../Page/琉球藩.md "wikilink")」。禁止琉球接受满清册封，废除中国年号，改为明治年号。琉球遺使向中國乞援，但[李鴻章不想因琉球與日本失和而拒絕](../Page/李鴻章.md "wikilink")。

1879年3月30日，日本政府命令琉球国王[尚泰移住](../Page/尚泰.md "wikilink")[东京](../Page/东京.md "wikilink")，置琉球为[冲绳县](../Page/冲绳县.md "wikilink")。琉球国實灭亡。同年，日本正式宣布兼併[琉球群岛](../Page/琉球群岛.md "wikilink")，派知事取代原来的琉球王，并命名为冲绳县。琉球進入「大和世」（）的時代，從此成為日本的一部分。但中國拒統承认日本對琉球群島的主權。

1880年，滿清政府邀請美國前總統[格蘭特作出調停](../Page/尤里西斯·辛普森·格蘭特.md "wikilink")，他建议日本把琉球划分成三部分：北方岛屿作为是日本的领土，獨立的琉球王國依然存在，但領土只限於中部[沖繩島一帶的島嶼](../Page/沖繩島.md "wikilink")，而南部的[先岛群岛则作為](../Page/先岛群岛.md "wikilink")[中國的领土](../Page/中國.md "wikilink")。清政府原先同意該案，但遭到希望琉球復國的[脫清人再三反對](../Page/脫清人.md "wikilink")，因此該案最後未簽署，而實際上，日本擴大對冲绳的控制。

1882年駐天津領事[竹添进一郎与清政府針對劃分琉球恢复谈判](../Page/竹添进一郎.md "wikilink")，但是没有达成协议。[琉球问题一直拖延至](../Page/琉球问题.md "wikilink")[甲午战争](../Page/甲午战争.md "wikilink")。

1894年至1895年，中日[甲午战争后](../Page/甲午战争.md "wikilink")，日本帝国政府同清政府签订《马关条约》將[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")、[澎湖主權移交日本](../Page/澎湖.md "wikilink")。

1898年，本土琉球人服兵役。

1901年，最後一位琉球国王尚泰去世。

1943年11月在[开罗会议上](../Page/开罗会议.md "wikilink")，美国总统[富兰克林·德拉诺·罗斯福跟中華民國總統](../Page/富兰克林·德拉诺·罗斯福.md "wikilink")[蔣介石談判](../Page/蔣介石.md "wikilink")。此時交涉了沖繩问题，同意“沖繩由国际托管”。

1945年3月23日，[美国開始進攻沖繩本岛](../Page/美国.md "wikilink")，史稱[沖繩島戰役](../Page/沖繩島戰役.md "wikilink")。沖繩本島守將[牛島滿命令日軍頑強抵抗](../Page/牛島滿.md "wikilink")，戰事持續將近三個月，死亡數字達十八萬以上，島上日軍12萬2千餘人中9萬人戰死，約8000人投降，為美軍開啟跳島作戰以來首次有大規模日軍投降的紀錄，美軍戰死約1萬餘人，除了日軍和美軍雙方，沖繩島的平民亦傷亡慘重，受戰火波及的平民亦死亡9萬4千餘人，戰後島上人口約減少四分之一\[3\]。一说日本士兵强迫[琉球人集體跳崖自杀或引爆炸弹自杀](../Page/琉球人.md "wikilink")，或干脆被打死以减少山洞中缺少食物的压力<ref>

{{

`   cite web`
`|url         = `<http://hk.geocities.com/nowar1931/good_article/okinawa-suicide.htm>
`|title       = 「沖繩集體自決」的歷史真相`
`|publisher   = 反軍國主義新聞網站 -- 收錄軍國主義復辟、對日索償、參拜靖國神社、保衛釣魚台運動等相關資料`
`|date        = 2008-04-29`
`|accessdate  = 2008-07-27`
`|language    = zh-hk`
`|deadurl     = yes`
`|archiveurl  = `<https://web.archive.org/web/20091027081956/http://hk.geocities.com/nowar1931/good_article/okinawa-suicide.htm>
`|archivedate = 2009-10-27`

}} </ref>；但日方認為這是虛假的指控，日本的教科書也沒有提到這種說法。

## 美國占領至日本復管

1945年，日本二战失败投降，无条件接受《[开罗宣言](../Page/开罗宣言.md "wikilink")》和《[波茨坦公告](../Page/波茨坦公告.md "wikilink")》，据此日本必须放弃“其以武力或贪欲所攫取之所有土地”，其中应包括琉球。战后琉球被美军“托管”，1970年美国又将琉球的“施政权”转给日本，从而回避了主权问题。

1947年4月，[联合国在未經日本簽署下通過](../Page/联合国.md "wikilink")《关于前日本委任统治岛屿的协定》，把北纬29度以南的“南西諸島（奄美諸島、琉球群岛、[大東諸島](../Page/大東諸島.md "wikilink")）”單方面交给美国「托管」。

据说\[4\]美国曾想将琉球群岛交与[中华民国治理](../Page/中华民国.md "wikilink")，但未果。据学者对[蒋介石日记的解读和史料最新研究](../Page/蒋介石.md "wikilink")，[罗斯福只是提起琉球问题](../Page/罗斯福.md "wikilink")，并未提出“归还中国”，此传言很可能不实。\[5\]

1951年美國和西方盟國與日本政府簽訂《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》，并提出將琉球群岛、[小笠原群島](../Page/小笠原群島.md "wikilink")、[钓鱼台列岛等島嶼送交聯合國](../Page/钓鱼台列岛.md "wikilink")「委託統治」制度提議，又美國行駛行政權。但这遭到沖繩人的群起反对，。

1945年至1972年，[美国占领时期](../Page/美國治理琉球時期.md "wikilink")，美国在琉球不斷实行异化政策，企圖削弱當地日本人的國家認同和民族意識（儘量不使用“沖繩”，使用“琉球”等）。美国统治时代，奄美群島、琉球群島屢次發生日本復歸運動，1952年以後，每年4月18日（[舊金山和約生效日](../Page/舊金山和約.md "wikilink")）發生了示威遊行等。\[[https://web.archive.org/web/20070927074657/http://ryukyushimpo.jp/news/storyid-23356-storytopic-11.html\]1960年](https://web.archive.org/web/20070927074657/http://ryukyushimpo.jp/news/storyid-23356-storytopic-11.html%5D1960年)，[沖繩縣祖國復歸協議會](../Page/沖繩縣祖國復歸協議會.md "wikilink")（復歸協）成立。

1971年6月11日，美日簽定《歸還沖繩協定》，将冲绳歸還日本，其中包括釣魚島(日本称做尖閣諸島)。同日，[中華民國政府嚴重聲明釣魚臺列嶼為其領土之一部分](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，對美國擅自將釣魚島交予日本至為不滿。\[6\]

## 文化

{{ Unreferencedsection }} 琉球文化為當地人經年累月獨自發展，并吸收部分中國和日本等國家文化而成的文化。

### 受中国文化的影响

琉球与中国的大规模文化交流始于[明朝時期](../Page/明朝.md "wikilink")。[明朝允许琉球与](../Page/明朝.md "wikilink")[泉州互市](../Page/泉州.md "wikilink")，史书记载琉球的[察度王已向中国朝贡](../Page/察度王.md "wikilink")。

[liuqiuxueguan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:liuqiuxueguan.JPG "fig:liuqiuxueguan.JPG")内\]\]
琉球人崇尚汉学。1393年（[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[洪武](../Page/洪武.md "wikilink")26年、日本[明德](../Page/明德.md "wikilink")4年），琉球学生开始到[北京](../Page/北京.md "wikilink")[国子监学习](../Page/国子监.md "wikilink")，[清代时特设琉球学馆于国子监内](../Page/清代.md "wikilink")，作为琉球学生读书和生活的居所。明代有多次派出的“册封使”乘[御冠船](../Page/御冠船.md "wikilink")（船头似冠形）从中国到达琉球。中国使节带去的乐舞，戏曲如《姜诗》、《王祥》、《风筝记》、《昭君和番》等，见明[姚旅](../Page/姚旅.md "wikilink")《露书》及《琉球人座乐并跃图》，《和番》、《借衣靴》和其他音乐舞蹈节目。琉球人则为迎接中国使节而准备大型乐舞《御冠船踊》。琉球的歌舞有如《团扇曲》（六童舞）、《笠舞曲》（四童舞）、《兰花曲》（三童舞），总名为《太平歌》。其中《老人舞》、《团扇舞》、《笠舞》一直保存到现在。当时所演戏曲《鹤、龟二儿复父仇》，现在仍在上演，名为《[二童敌讨](../Page/二童敌讨.md "wikilink")》。宗教上琉球亦祀[关圣](../Page/关羽.md "wikilink")、[观音](../Page/观音.md "wikilink")、[土地](../Page/土地公.md "wikilink")、[媽祖诸神](../Page/媽祖.md "wikilink")。

琉球国[冠婚丧祭都遵循](../Page/冠婚丧祭.md "wikilink")[明朝和後來的中国朝代的典礼](../Page/明朝.md "wikilink")。他们在生活中席地而坐，[设具别食](../Page/设具别食.md "wikilink")，相沿已久，也是从中国的古代的经典中学到的礼节。

当时前往[中国的琉球人很多](../Page/中国.md "wikilink")，有使臣、留学生、水手和商人等，而人数最多的是留学生。一部分留学生是王室亲族和大臣子弟，即“官生”，入京都国子监读书，称“[唐监生](../Page/唐监生.md "wikilink")”。另一部分在福州学习，称“[勤学人](../Page/勤学人.md "wikilink")”，他们多数是[久米村](../Page/久米村.md "wikilink")（即[唐营](../Page/唐营.md "wikilink")，中国人後裔聚居的村落）人。勤学人在福州学习面很广，有儒学、天文、地理、医学、音乐、绘画等；学习技艺的有冶炼、造船、铸钱、烧瓷、烧墨、制茶、制糖、制伞等。

因为琉球与[中国的特殊关系的缘故](../Page/中国.md "wikilink")，所以琉球国内建有[文庙](../Page/文庙.md "wikilink")，用来祭祀[孔子和学习他的理论著作](../Page/孔子.md "wikilink")。文庙在[久米村泉崎桥北](../Page/久米村.md "wikilink")（今[那霸市中心](../Page/那霸市.md "wikilink")），创始于[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")12年。庙中制度俎豆礼仪都按照《[会典](../Page/会典.md "wikilink")》（一本[明朝和](../Page/明朝.md "wikilink")[清朝记录和藩属关系资料的书籍](../Page/清朝.md "wikilink")）。琉球本土原来没有教育机构，通过向中国派遣留学生来培养人才。

1719年（[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙](../Page/康熙.md "wikilink")58年、日本[享保](../Page/享保.md "wikilink")4年），琉球国在[文庙的南边建起了](../Page/文庙.md "wikilink")[明伦堂](../Page/明伦堂.md "wikilink")，成为府学（市级别的学校）。从中国人聚居的久米村即唐营，挑选一名任通事官职的人来担当府学讲解师，每月按一定的时间和课时讲读康熙皇帝的訓諭“圣谕衍义”。每个月的三、六、九日，还要请紫巾大夫到讲堂讲学，对学生解释中国朝贡典礼、考察学生的勤惰，以便选有才的人保举做官。

琉球国内的儒教教学从八岁开始，学校安排“通事中”一人为训诂师，教授他们学习。

1798年（[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[嘉慶](../Page/嘉慶.md "wikilink")3年、日本[宽政](../Page/宽政.md "wikilink")10年），琉球王尚温建[國學于王府北](../Page/國學_\(學府\).md "wikilink")，又建[乡学三所](../Page/乡学.md "wikilink")，国中子弟由乡学选入国学。琉球的教育体系开始确立。

此外，琉球特有樂器有与[三弦类似的](../Page/三弦.md "wikilink")[三蛇線](../Page/三蛇線.md "wikilink")。琉球武術[空手道又称](../Page/空手道.md "wikilink")“[唐手](../Page/唐手.md "wikilink")”源于[中国武术](../Page/中国武术.md "wikilink")。传统的[琉球舞踊和](../Page/琉球舞踊.md "wikilink")[戏剧](../Page/戏剧.md "wikilink")〈[組踴](../Page/組踴.md "wikilink")〉与日本的舞蹈和戏剧不完全相同，有[闽南文化和](../Page/闽南文化.md "wikilink")[马来文化的特色](../Page/马来文化.md "wikilink")。

据施咏研究琉球音乐发展史，“音乐的[御座乐](../Page/御座乐.md "wikilink")，是历史上伴随着琉球入贡、庆贺、谢恩与中国册封使团遣琉等政治互往活动的过程中，由日本传播到琉球的音乐。后来变成了琉球王国的宫廷仪式音乐，因在室内坐着为王公贵族演奏，故名“御座乐”。它包括用乐器合奏的“乐”与加入歌唱的“唱曲”，作为琉球国王招待宾客的一种礼仪音乐，主要在款待中国册封使、江户朝贡等场合演奏。1879年，随着废藩置县、琉球王朝的消亡，御座乐就停止演奏，乐谱樂器在二戰時毀於戰火。”近年則在已經開始復興；在台灣傳統音樂界的幫助下，知道御座樂與[北管](../Page/北管.md "wikilink")[崑腔相近](../Page/崑腔.md "wikilink")，並復原其樂器，還找到了與御座樂同樣曲名的樂譜。

琉球人喜欢在屋顶放置[風獅爺像](../Page/風獅爺.md "wikilink")，在交通要道的路口放置“[石敢当](../Page/石敢当.md "wikilink")”。

饮食方面，琉球人喜欢喝一种名叫“[泡盛](../Page/泡盛.md "wikilink")”的[蒸馏酒](../Page/蒸馏酒.md "wikilink")。琉球人吃油多的菜肴，如炖猪腿、[醋拌](../Page/醋.md "wikilink")[猪耳朵](../Page/猪耳朵.md "wikilink")、[酱油](../Page/酱油.md "wikilink")[豬腳](../Page/豬腳.md "wikilink")、[苦瓜炒肉等中国式食物](../Page/苦瓜.md "wikilink")。

琉球國从中國引进了许多的包括[饮食](../Page/饮食.md "wikilink")、[音乐](../Page/音乐.md "wikilink")、[建筑等方面的观念](../Page/建筑.md "wikilink")，使得琉球在文化上有接近中國的特点和风俗。

### 受日本文化的影响

由於與日本地理相近，故[日本对琉球的影响非常深远](../Page/日本.md "wikilink")，涉及多方面。

語言方面，[琉球語和](../Page/琉球語.md "wikilink")[日本語類似](../Page/日本語.md "wikilink")，甚至接近到了不用語言、用文字的話就可以直接共同的必讀。多數學者認為屬[阿爾泰語系](../Page/阿爾泰語系.md "wikilink")，并构造了[日本語系来包含日語和琉球語](../Page/日本語系.md "wikilink")。

[Letter_of_Kanamaru.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Letter_of_Kanamaru.jpg "fig:Letter_of_Kanamaru.jpg")
有趣的是，漢字也不是直接從漢字的發明者中國傳來，而是經過日本傳到了琉球。按照《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")·留求傳》的記載，7世紀的琉球沒有文字。據琉球史書“球陽”，英祖時代（1260年－1299年）日本和尚禪鑑來琉球，創建了琉球最早的[佛寺](../Page/佛寺.md "wikilink")[極樂寺](../Page/極樂寺.md "wikilink")。此時，禪鑑不僅為琉球带去了[佛經](../Page/佛經.md "wikilink")，還促進了[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")、[平假名等文字文化向琉球的流傳](../Page/平假名.md "wikilink")；這也導致了琉球文化和日本文化如此相近的原因。

文學方面，琉歌的形式與[和歌很相似](../Page/和歌.md "wikilink")。從尚清王代的1531年（[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[嘉靖](../Page/嘉靖.md "wikilink")10年、日本[享禄](../Page/享禄.md "wikilink")4年）在首里王府開始編輯的民間琉歌大集「[おもろさうし](../Page/おもろさうし.md "wikilink")（omorosausi）」所使用的是[平假名](../Page/平假名.md "wikilink")（ひらがな）。從此得知平假名在民間比較普，基本音律也能和日文互通
。
此外，中國史書“[明會要](../Page/明會要.md "wikilink")”提到明朝洪武五年（1372年）琉球首次向明朝入貢時的貢表表文，說“其字體科斗書也”。研究者表示“科斗文”是蝌蚪文的古字，就是平假名。

飲食方面，琉球人喜歡吃日本北海道產的「[昆布](../Page/昆布.md "wikilink")」（即海带），雖然琉球和北海道被日本列島隔開，但是兩地的原住民風俗卻極其相近。。

音乐方面，除了以闽南文化和马来文化融合的曲目为主体外，还吸收了日本在音乐方面的造诣；日本音樂中的[三味線就是發源琉球](../Page/三味線.md "wikilink")，此樂器逆向傳回了日本。同理，日本的尺八、日本箏也傳給琉球。

建筑方面，琉球的宮殿建築常見的“唐破风造”形式的屋頂是日本特有的（雖然名字有個“唐”字），即中國唐宋建築經常使用的『博風頂、歇山頂』琉球的宫殿吸收了日本在建筑上的独特风格，使得琉球的建筑更像是琉球、日本、中國三国的融合体。

宗教方面，第一尚氏王朝時的尚金福王建立了琉球最早的[神社](../Page/神社.md "wikilink")（祭祀的是琉球版本的[天照大神](../Page/天照大神.md "wikilink")，雖然和日本神話中的天照大神極其接近，但是區別是琉球皇室並不承認自己是神的後裔、亦不承認日本皇室是天照大神的後裔；比較像是“琉球國是天照大神特別眷顧的國家”這樣的概念），以後琉球有了所謂“琉球八社”（波上宮、沖宮、識名宮、普天満宮、末吉宮、安里八幡宮、天久宮、金武宮），除琉球特有的精靈崇拜、[佛教外](../Page/佛教.md "wikilink")，[神道也比較普及](../Page/神道教.md "wikilink")；目前琉球神道是沖繩縣最普及的宗教，與日本其餘地區的佛教佔優勢的情況不同、沖繩則是結合傳統的琉球神道教占優勢。

## 關於琉球群岛主權歸屬的爭議

第二次世界大战后，部分琉球人要求琉球独立建国，直到现在有“琉球复国运动”相关组织存在，声明琉球的独立性和复国的必要性。琉球独立运动的发起人认为琉球应为主权独立的国家。但是，经过数十年日本管治，大量日本本土移民琉球群岛后，琉球群岛族群结构已经发生巨大变化。因而，现在冲绳人（琉球人）多数人对日本的国家认同较强，亦有相当数目的琉球人要求琉球獲得不同程度的自治。
此外，中国人以历史和國際条约等法条为据，认为，日本政府接受“波茨坦公告”时失去了对琉球群岛的主权，或支持琉球独立运动并认为琉球应为独立的国家，或判定中国应该有琉球群岛的主权。
美國本來想將[琉球群島](../Page/琉球群島.md "wikilink")（冲绳）的主權交予当时的友邦、同时也是[联合国的创始会员国之一的](../Page/联合国.md "wikilink")[中國](../Page/中國.md "wikilink")（[中华民国政府](../Page/中华民国.md "wikilink")）\[7\]，但是因为[二战结束后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，[中国内部随即陷入内战](../Page/中国.md "wikilink")（[国](../Page/中国国民党.md "wikilink")[共内战](../Page/中国共产党.md "wikilink")）之中；之后，中国[大陆加入共产主义阵营](../Page/大陆.md "wikilink")，全球进入[冷战时期](../Page/冷战.md "wikilink")，[美国为了自身战略利益上的考量](../Page/美国.md "wikilink")、也为了阻止[共产主义在全世界扩张](../Page/共产主义.md "wikilink")，因此转而将琉球群岛主权交给当时为属于美国阵营的日本政府。1972年美軍交還沖繩予日本，但美軍仍然駐守其在沖繩建立的軍事基地至今。

### 沖繩的观点

经过日本政府四十余年的统治，琉球群岛族群对比结构大变，现时普遍冲绳人都认为冲绳属日本，支持[琉球獨立運動的人不多](../Page/琉球獨立運動.md "wikilink")。[琉球大学](../Page/琉球大学.md "wikilink")1996年所作的一项调查显示，38.4%的认为冲绳应在财政预算方面独立；13.2%认为冲绳应在除外交以外所有方面独立，不到3%认为冲绳应该完全独立。同时42.6%自称为“冲绳人”，31.2%自称是“冲绳人”也是“日本人”，12%自称“日本人”不到0.1%認為自己是“琉球人”。[1](http://www.asiaweek.com/asiaweek/96/0322/feat4.html)

2005年，[琉球大學副教授](../Page/琉球大學.md "wikilink")[林泉忠對](../Page/林泉忠.md "wikilink")18歲以上沖繩人（琉球人）進行了電話調查，他收集了1029份有效回答，其中40.6%的人認為自己是沖繩人（琉球人），而不是日本人。24.9%的人表示支持沖繩獨立，58.7%的人表示反對沖繩獨立。
\[8\]\[9\]
\[10\]2007年，同一系列的調查訪問超過1000名當地人，41.6%受訪者認為自己是沖繩人、25.5%認為自己是日本人、29.7%認為自己既是沖繩人亦是日本人。20.6%的人認為沖繩應該獨立，64.7%認為不應該獨立。\[11\]。

目前大部分沖繩人認同日本統治，對獨立反應冷淡，甚至對來自中國方面的聲援相當反感。\[12\]另有民調顯示89%的沖繩人「對中國沒有好印象」。\[13\]

### 日本的观点

日本认为，琉球群岛是日本国的一部份。其[行政区划属于](../Page/行政区划.md "wikilink")[冲绳县和](../Page/冲绳县.md "wikilink")[鹿儿岛县](../Page/鹿儿岛县.md "wikilink")。

### 中華民國的觀點

#### 二次大戰前

日本发动二次大战后，中華民國政府曾提出要佔領琉球。如1938年4月，[蔣中正在國民黨臨時全國代表大會上發表講話](../Page/蔣中正.md "wikilink")：「日本自明治以來，早就有一貫的大陸侵略計劃。過去甲午之戰，他侵佔我們的台灣和琉球，日俄戰後吞併了朝鮮，侵奪我們旅順和大連，就已完成了他[大陸政策的初步](../Page/大陸政策.md "wikilink")；他就以台灣為南進的根據地，想從此侵略我們華南和華東；而以朝鮮和旅大為他北進的根據地，由此進攻我們的滿蒙和華北。台灣是中國的領土，中國要講求真正的國防，要維護東亞永久的和平，斷不能讓高麗和台灣掌握在日本帝國主義者之手，必須針對著日本之積極侵略的陰謀，以解放高麗、台灣的人民為我們的職志。」\[14\]\[15\]開羅會議前，蔣中正在11月15日日記中表示在中國歷史上琉球與台灣的地位不同，琉球的情形與朝鮮相似，所以不會提出琉球問題。他23日的日記重申中美共管琉球的計畫。蔣中正在15日日記中將琉球與朝鮮歸為一類，但在提出朝鮮、泰國、越南獨立的時候完全不提琉球獨立，可能是因為他了解由於琉球在戰後的戰略地位，美國並不想放棄軍事佔領琉球。另一解釋是蔣認為琉球對中國的500年朝貢關係，並不等於主權關係。\[16\]

#### 二次大戰後

。1971年6月11日，中華民國政府聲明釣魚臺列嶼為其領土之一部分，對美國擅自將釣魚台交予日本「至為不滿」。\[17\]但之後由於中華民國被迫退出聯合國且與日本斷交之故，未能對琉球問題有進一步後續行動。

2006年5月30日，民進黨執政下的外交部將「[中琉文化經濟協會駐琉球辦事處](../Page/中琉文化經濟協會駐琉球辦事處.md "wikilink")」改名為「台北駐日經濟文化代表處駐琉球辦事處」；2007年2月又改為現名「[台北駐日經濟文化代表處那霸分處](http://www.taiwanembassy.org/JP/NA/mp.asp?mp=262)」至今。\[18\]此舉形同正式承認日本領有琉球。且目前外交部網站上的地圖也把琉球列在日本的範圍內。\[19\]而在作上述更動時，朝野和民間均無異議。過往桃園國際機場之航班資訊顯示板所列出中文目的地是「琉球」，近年來則改為琉球(沖繩)，但英文則一貫是Okinawa(OKA)。\[20\]

台灣現今市售之世界地圖和日本地圖也都把沖繩（琉球）列在日本領土範圍內（釣魚台列嶼除外），教科書亦然。

### 中华人民共和国的观点

在美國治理琉球期間曾聲援日本收回琉球\[21\]\[22\]\[23\]\[24\]，並未對琉球的主權歸屬提出質疑；民間則有一小撮人士主張琉球「應該為」中國領土。\[25\]

### 美国的观点

美國國務院網站裡的日本地圖也包含琉球群島。\[26\]

#### 二次大戰前

二戰結束前，美國政府出於戰略需要不承认日本對琉球群岛的主权。所以，政府內部有沖繩獨立的意見。

#### 二次大戰後

但是，战后美軍占領了沖繩以後，美軍注意到其戰略上的重要位置，沒有交還日本，也沒有交給聯合國信託統治。1947年4月联合国《[关于前日本委任统治岛屿的协定](../Page/关于前日本委任统治岛屿的协定.md "wikilink")》，把沖繩交给美国托管，復於1972年交還給日本至今。

### 其餘國家

1943年時，羅斯福，丘吉爾，英國外交大臣安東尼艾登和蘇聯約瑟夫斯大林都同意在二戰後沖繩歸還中國。\[27\]\[28\]國際間則普遍認同琉球屬於日本，並無異議。

## 参考文献

## 外部連結

  - [中日两国课本上都不讲的这一段历史](https://web.archive.org/web/20071216022636/http://military.china.com/zh_cn/history2/03/11027561/20070625/14179595.html)

  - [「沖繩集體自決」的歷史真相](https://web.archive.org/web/20091027081956/http://hk.geocities.com/nowar1931/good_article/okinawa-suicide.htm)

  - [日本法院认定：1945年“冲绳集体自决”是军令](http://www.china.com.cn/military/txt/2008-04/02/content_14061855.htm)

## 参见

  - [琉球群島](../Page/琉球群島.md "wikilink")
  - [琉球国](../Page/琉球国.md "wikilink")
  - [琉球君主列表](../Page/琉球君主列表.md "wikilink")
  - [琉球歷史年表](../Page/琉球歷史年表.md "wikilink")
  - [琉球語](../Page/琉球語.md "wikilink")
  - [沖繩縣](../Page/沖繩縣.md "wikilink")
  - [美國治理琉球時期](../Page/美國治理琉球時期.md "wikilink")
  - [琉球独立運動](../Page/琉球独立運動.md "wikilink")

{{-}}

[Category:東亞歷史](../Category/東亞歷史.md "wikilink")
[琉球歷史](../Category/琉球歷史.md "wikilink")
[Category:已不存在的國家歷史](../Category/已不存在的國家歷史.md "wikilink")

1.  [陳橋驛認爲，“內越”指移入會稽、四明山地的一支；“東海外越”指離開今甯紹平原而漂洋過海的一支，他們中的一部分很可能到達“臺灣、琉球、南部日本以及印度支那等地”。](http://www.zj-jtest.com/chrbwhtsh/rbwh3-2.htm)

2.  [「琉球」的由來 - 琉球n沖繩研究室 - udn部落格](http://blog.udn.com/roseika/2719715)
3.
4.  [谜：罗斯福欲将琉球归还中国，蒋介石为何拒绝？](http://news.ifeng.com/history/1/midang/200803/0305_2664_426304.shtml)
5.  [汪晖：琉球与区域秩序的两次巨变](http://wen.org.cn/modules/article/view.article.php/1735/c18)
6.  [《旺報》歷史研究所－兩岸的今天：06月11日](http://news.chinatimes.com/wantdaily/0,5253,11052104x112010061100396,00.html)
7.  [宋子文档案揭秘:罗斯福提出“琉球群岛归还中国”](http://news.eastday.com/c/20100521/u1a5216367.html)
8.  ["Professor Says 1 in 4 Okinawans Support Independence", Crisscross
    Forum](http://www.crisscross.com/forum/m_676656/mpage_1/key_/tm.htm#676656)
9.  ["Survey on Okinawan resident identities", From the Latest
    Questionnaires](http://questionnaire.blog16.fc2.com/blog-entry-416.html)
10. [台灣、香港、澳門、沖繩，民眾文化與國家認同國際比較調查2006](http://esc.nccu.edu.tw/newchinese/news/2006newletter.pdf)（參閱沖繩部份）
11. [香港、台灣、澳門、沖繩民眾文化與國家認同國際比較調查2007](http://hkupop.hku.hk/chinese/release/release529.html)
12. [琉球对独立反应冷淡
    中国声援令多数人反感](http://www.6park.com/news/messages/27236.html)
13.
14.
15.
16.
17. [《旺報》歷史研究所－兩岸的今天：06月11日](http://news.chinatimes.com/wantdaily/0,5253,11052104x112010061100396,00.html)
18. [台北駐日經濟文化代表處那霸分處](http://www.taiwanembassy.org/JP/NA/mp.asp?mp=262)
19. [日本
    JAPAN](http://www.mofa.gov.tw/CountryInfo.aspx?CASN=0984A85A3A9A6677&n=4043244986E87475&sms=26470E539B6FA395&s=38F3F9325113076C)，中華民國外交部
20. [航班資訊](http://www.taoyuan-airport.com/chinese/flight_depart/)
21. 中華人民共和国政府
    「中国人大代表团热烈地称赞日本人民反美爱国的正义斗争及其所取得的巨大成就，坚决表示支持日本人民要求美国军队撤出日本，取消美国在日本的军事基地，收复冲绳和小笠原群岛」
    <http://www.npc.gov.cn/wxzl/gongbao/2000-12/25/content_5000768.htm>
22. 中華人民共和国外交部 「驻日本大使程永华出席北京—冲绳航线首航祝贺会」 「北京—冲绳航线首航祝贺会在日本冲绳那霸举行」
    <http://www.fmprc.gov.cn/chn/gxh/tyb/zwbd/t844407.htm>
23. 中華人民共和国外交部 「三、中国驻日本大使馆、总领事馆辖区」中国驻福冈总领事馆
    福冈、佐贺、大分、熊本、鹿儿岛、宫崎、**冲绳**、山口」
    <http://www.fmprc.gov.cn/chn/gxh/cgb/zcgmzysx/yz/1206_25/>
24. 中華人民共和国外交部 「冲绳以南海域沉没货船上获救中国船员启程回国」 「新华社日本冲绳县石垣岛１１月１４日电」
    <http://www.gov.cn/jrzg/2010-11/14/content_1745107.htm>
25. [人民日报：钓鱼岛归中国
    琉球也到可再议的时候](http://politics.people.com.cn/n/2013/0508/c1001-21400715.html)
26. [Japan](http://www.state.gov/p/eap/ci/ja/)
27.
28.